\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{22 июля} \\ \textsf{олимпиада}}

\fancyhead[C]{\textsf{10-1, 10-2, 10-3}}


\fancyhead[R]{\textsf{Терехов } \\ \textsf{физбой}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\setcounter{notask}{1}

Условия задач:

\task{
	Невесомый жёсткий стержень длиной $2 \ell$ находится в горизонтальной плоскости. Через центр стерженя проходит вертикальная
    ось, вокруг которой стержень может вращаться. На стержень надеты две бусинки, расположенные симметрично относительно центра
    стержня на расстоянии $\ell$ друг от друга. Сначала бусинки жестко закрепляют на стержне в этих положениях и стержень
    раскручивают до угловой скорости $\omega$ вокруг вертикальной оси, проходящей через его центр. В некоторый момент бусинки
    освобождают так, что они могут без трения скользить вдоль стержня. На концах стержня установлены ограничители, соударения
    бусинок с которыми абсолютно упругие. Определите время $T$, за которое бусинки вернутся в своепрежнее положение.
}
% Киров


\taskpic{ Конденсаторы $C$, $2C$ и $3C$ соединены между собой, как
  показано на рисунке. Между свободными выводами конденсаторов $C$ и
  $2C$ подключен резистор $3R$, между свободными выводами
  конденсаторов $C$ и $3C$~--- резистор $2R$, между оставшимися~---
  резистор $R$. В начальный момент конденсатор $2C$ заряжен до
  напряжения $U$, остальные конденсаторы не заряжены. Какое количество
  тепла выделится за большое время на резисторе $R$?
}{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
    \draw (0, 0) to[resistor = {info = $3R$}] (0, 2) -- (0, 3) to
    [resistor = {info = $2R$}] (2.3, 3) -- (2.3, 2)
    to[resistor = {info = $R$}] (2.3, 0) -- (0, 0);
    \draw (0, 2) to[capacitor = {info = $C$}] (1.15, 2);
    \draw (1.15, 2) to[capacitor = {info = $3C$}] (2.3, 2);
    \draw (1.15, 2) to [capacitor = {info = $2C$}] (1.15,0);
  \end{tikzpicture}
}



\taskpic{ На столе лежит тонкий диэлектрический квадрат со стороной
  $a$. Квадрат равномерно заряжен до заряда $Q$. На продолжении
  диагонали квадрата, на расстоянии $\sqrt{2} a$ от его угла,
  расположен невесомый равноплечий рычаг длиной $r$ $(r \ll a)$,
  который может вращаться вокруг вертикальной неподвижной оси,
  проходящей через центр рычага. На концах рычага закреплены два
  одноименных точечных заряда $q_0$ массами $m$. Первоначально рычаг
  удерживали параллельно стороне квадрата. Определите ускорение
  зарядов в момент, когда рычаг отпустили.  }
{
  \begin{tikzpicture}({cos(145)}, {sin(145)})
    \filldraw[ball color = gray!50] (0, 0) rectangle (2, 2);
    \filldraw[color = black] (3.85, 4) circle (0.05);
    \filldraw[color = black] (4.15, 4) circle (0.05);
    \draw (3.85, 4) -- (4.15, 4);
    \draw[<->] (2.3, 0) -- (2.3, 2) node[midway, right = 3pt] {$a$};
    \draw[<->] (2.1, 2.1) -- (3.9, 3.9) node[midway, above left]
    {$\sqrt{2}a$};
  \end{tikzpicture}
}

\task{ Есть два тела с одинаковой теплоемкостью $C$. Одно из тел
  находится при температуре $T_1$, а другое при температуре
  $T_2$. Какую максимальную работу можно извлечь из этих двух тел?  }

\task{ Мотоциклист начинает разгоняться по круговой трассе, стараясь
  набрать скорость за минимальное время. Какую часть круга он пройдёт
  к моменту достижения максимальной скорости? }


\taskpic{ Лазерный луч распространяется в сферически симметричной
  среде с показателем преломления $n(R) = n_0 \frac{R}{R_0}$, где
  $n_0 = 1$, $R_0 = 30$ см, $R_0 < R < \infty$. Траектория луча лежит
  в плоскости, проходящей через центр симметрии среды $C$. Известно,
  что на расстоянии $R_1 = 80$ см от точки $C$ лазерный луч образует с
  радиус-вектором, проведенным из этого центра, угол $30^{\circ}$. На
  какое минимальное расстояние приблизится луч к центру симметрии
  среды?  }
{
  \begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
    \def\r{4}
    \def\l{1}
    \draw[thick] (0, 0) circle (1.2) node[below] {$C$};
    \draw[thick, ->] (0, 0) -- ({cos(145)}, {sin(145)}) node[midway, above] {$R$};
    \draw[thick, ->] (0, 0) -- ({\r * cos(50)}, {\r * sin(50)})
    node[midway, right] {$R_1$};
    \draw[thick, dashed] ({\r * cos(10)}, {\r * sin(10)}) arc (10:80:\r);
    \draw[red, thick, ->] ({\r * cos(50) + \l * cos(20)}, {\r *
      sin(50) + \l * sin(20)}) -- ({\r * cos(50) - \l * cos(20)},
    {\r * sin(50) - \l * sin(20)});
    \draw[thick, dashed] ({\r * cos(50)}, {\r * sin(50)}) -- ({(\r +
      1) * cos(50)}, {(\r + 1) * sin(50)});
    \draw[thick] ({\r * cos(50) + 0.4 * cos(20)}, {\r * sin(50) + 0.4 * sin(20)}) arc (20:50:0.4);
    \node at ({\r * cos(50) + 0.8 * cos(35)}, {\r * sin(50) + 0.8 * sin(35)})  {$\varphi$};
	\end{tikzpicture}
  }


\task{ В вертикальном цилиндре сечения $S$ тяжёлый поршень массы $m$
  лежит на шероховатом дне при открытых отверстиях в верхнем и нижнем
  торцах, так, что в цилиндре находится $\nu_0$ моль
  воздуха. Отверстия закрывают и переворачивают цилиндр. После этого
  открывают отверстие в верхнем торце и дожидаются установления
  равновесия. Затем отверстие закрывают и ещё раз переворачивают
  цилиндр. Снова открывают верхнее отверстие, дожидаются установления
  равновесия и так далее. Определите максимальное количество воздуха,
  оказавшееся в цилиндре. Атмосферное давление $p_0$, температура
  постоянна, трение между поршнем и цилиндром отсутствует. Ускорение
  свободного падения равно $g$.  }


\taskpic{Два одинаковых гладких полуцилиндра, общая масса которых $m$,
  подвешены на невесомой нерастяжимой нити так, как показано на
  рисунке. Чему равна сила давления одного полуцилиндра на
  другой?}{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[very thick,interface] (0.5,3) -- ++ (3,0);
    \draw[thick] (1.25,3) -- ++(-50:2cm);
    \draw[thick] (2.75,3) -- ++(-130:2cm);
    \draw[very thick] (2,1) circle (0.71cm);
    \draw[thick] (2,0.29) -- ++ (0,1.42cm);
    \draw[blue] (1.25,3) ++(-50:2cm) -- (2,1);
    \draw[blue] (2,1.25) arc (90:40:0.25cm);
    \draw (2.17,1.4) node[blue] {$\alpha$};
  \end{tikzpicture}
}

\vspace{0.5cm}


\textbf{\Large Результаты:}

\begin{figure}[ht]
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.8, every node/.style = {scale = 0.8}]
    	\pdtitle{Аполлон}{7921}
	    \pdcall{|<-}{4}{0}{4}{Смирных}{Грудинин};
    	\pdcall{->}{3}{1}{9}{Жмудь}{Нагавкина};
	    \pdcall{|<-}{6}{2}{10}{Захаров}{Грудинин};
    	\pdcall{->}{5}{0}{12}{Елфимова}{Люлина};
	    \pdcall{<-}{2}{0}{6}{Вронская}{Болотовский};
    	\pdcall{->}{1}{3}{5}{Сахно}{Хмылев};
%        \pdcall{<-}{}{отказ}{отказ}{}{}{}{0};
	    \pdsum{6}{46}{20};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.8, every node/.style = {scale = 0.8}]
    	\pdtitle{4}{Балкон}
    	\pdcall{->}{4}{0}{-6}{Маркозов}{Смирдин};
	    \pdcall{<-}{6}{1}{1}{Киракосян}{Лупуляк};
    	\pdcall{->|}{7}{0}{12}{Россомахина}{Чижикова};
	    \pdcall{|<-}{8}{12}{0}{Бочко}{Затепякин};
    	\pdcall{->}{2}{12}{0}{Волковыский}{Смирдин};
	    \pdsum{25}{7}{28};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}


\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: